\newpage

\Section{Онтогенез}
\newword{Онтогенез}\footnote{``онто'' --- сущий, и ``ген\textbf{\underline{е}}з'' --- развитие} --- развитие организма с момента оплодотворения. Структура изображена на рис \ref{ont}.

\newword{Эмбриогенез} --- физиологический процесс, в ходе которого происходит образование и развитие эмбриона.

\begin{figure}[h]
\center{
\begin{tikzpicture}[
                    ,every pin edge/.style={->,ultra thick}
                    ,nodes={scale=0.6,shape=ellipse,draw}]
    \node (a) at (0,0) {онтогенез};

    \node [text width=5cm] (b) at (-3,-3) {\wordref[эмбриогенез]{Эмбриогенез}
        \begin{itemize}
            \item \wordref[оплодотворение]{Оплодотворение}
            \item \wordref[дробление]{Дробление}
            \item \wordref[гаструляция]{Гаструляция}
            \item \wordref[гисто-]{Гистогенез} и \wordref[органо-]{Органогенез} \\ генез
        \end{itemize}};
    \node (c) at (3,-3) {\newword[постэмбрионогенез]{Постэмбрионогенез}};

    \node [text width=5cm] (ca) at (1,-6) {прямой\par\tikz[text width=2cm]{\graph[simple necklace layout,grow'=right,node distance=2.2cm]{ "яйцо" ->[bend left] "взрослая особь" ->[bend left] "яйцо"}}};
    \node (cb) at (5,-6) {с метаморфозом};

    \node [text width=5cm] (cba) at (3,-10) {с неполным \tikz[text width=2cm]{\graph[simple necklace layout,node distance=2.2cm]{ "яйцо" -> "личинка" -> "взрослая особь" -> "яйцо"}}};
    \node [text width=5cm] (cbb) at (8,-10) {с полным ;только у следующих отрядов насекомых: \begin{itemize} \item чешуекрылые \item жесткокрылые \item перепончатокрылые \item двукрылые \end{itemize} \tikz[text width=2cm]{\graph[simple necklace layout,node distance=2.2cm]{ "яйцо" -> "личинка" -> "куколка" -> "взрослая особь" -> "яйцо"}}};

    \draw (a) edge (b)
          (a) edge (c)

          (c) edge (ca)
          (c) edge (cb)

          (cb) edge (cba)
          (cb) edge (cbb);
\end{tikzpicture}
}
\caption{Структура онтогенеза для животных}
\label{ont}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item \newword{Оплодотворение}.
        \newword{Яйцеклетка} --- женская половая клетка, строение на рис \ref{Строение яйцеклетки}.
        \image{egg}{Строение яйцеклетки}

        \newword{Сперматозоид} --- мужская половая клетка, строение на рис \ref{Строение сперматозоида}.
        \image{spe}{Строение сперматозоида}

        \begin{table}[H]
        \caption{Сравнение гамет}
        \begin{tabular}{|C{150pt}|C{150pt}|C{150pt}|}
        \hline
        & Яйцеклетка & Сперматозоид \\
        \hline
        подвижность & неподвижна & подвижен \\
        \hline
        количество оболочек & минимум 2 & 1 \\
        \hline
        запасающие вещества & есть & нет \\
        \hline
        \end{tabular}
        \end{table}
        Этапы оплодотворения:
        \begin{itemize}
            \item сближение
            \item акросомная реакция ( сперматозоид растворяет оболочку яйцеклетки и попадает внутрь )
            \item кортикальная реакция ( яйцеклетка ``защищается'' от других сперматозоидов )
            \item зигота
        \end{itemize}

    \item \newword{Дробление} --- процесс образования многоклеточного зародыша. Рост не происходит. Происходит два этапа \newword[морула]{Морула} (тутовая ягода) и \textit[бластрула]{Бластрула}. Клетки в бластуле называются \textit{бластомерами}, а полость называется \textit{бластоцелью}.
    \image{mor}{Морула (1) превращается в бластулу (2)}

    \item \newword{Гаструляция}. Зародыш во время этого этапа называется \newword[гаструлой]{Гаструла}, полость \textit{гастроцель}, а появившаяся щель --- \textit{гастопор}\par
        1-ый листок --- \newword[эктодерма]{Эктодерма}. \par
        2-ой листок --- \newword[энтодерма]{Энтодерма}. \par
        3\footnote{расположен между первым и вторым}-ий листок --- \newword[мезодерма]{Мезодерма}\footnote{кишечнополостные и губки не имеют мезодермы, то есть обладают лишь двумя листками}. \par
        \newword{Способы образования зародышевых листков}:
        \begin{itemize}
            \item инвагинация --- как бы ``проминается'' внутрь, самый распространённый
            \item эпиболия
            \item деляминация
        \end{itemize}

    \item \newword{Гистогенез} и \newword[органогенез]{Органогенез}.
        \begin{itemize}
            \item Из эктодермы --- кожа и её производные, нервная система, органы чувств.
            \item Из энтодермы --- верхние дыхательные пути и верхняя часть пищеварительной системы.
            \item Из мезодермы --- всё остальное
        \end{itemize}
\end{itemize}

\newword{Закон эмбриональной индукции} --- закон, открытый германским учёным \newword{Х.\,Шпеманом}\footnote{Ханс Шпеман} и его аспиранткой. Заключается в том, что существуют определённые клетки, которые действуют как организаторы на другие, подходящие для этого клетки. В условиях отсутствия клеток-организаторов такие клетки пойдут по другому пути развития, отличному от того, в котором они развивались бы в условиях присутствия организаторов. 

\newpage

\Section{Бактерии}
Все бактерии являются \wordref[прокариотами]{Прокариоты}, имеют кольцевую \wordref{ДНК} и не бывают многоклетными.

Имеют 4 основные \newword[формы]{Формы бактерий}:
\begin{enumerate}
    \item кокки --- круглая
    \item бацилы --- овальная
    \item вибрионы
    \item спириллы
\end{enumerate}
\image{bacf}{Формы бактерий}
\image{bac}{Строение бактерии}

У бактерий спора --- оболочка для перенесения неблагоприятных условий.

\newword[Размножение]{Размножение бактерий}:
\begin{itemize}
    \item в благоприятных --- бинарное деление.
    \item в неблагоприятных --- половая рекомбинация, через плазматический мостик бактерии обмениваются участками ДНК.
\end{itemize}

По возможности окрашивания \newword[раствором Грамма]{Раствор Грамма}:
\begin{itemize}
    \item грамположительные --- стенка толстая, муреина мало.
    \item грамотрицательные --- стенка тонкая, но из нескольких плотных слоёв муреина.
\end{itemize}

\newpage

\Section{Вирусы}
лат ``virus'' --- яд. Могут содержать \wordref{РНК}, 1-цепочечное \wordref{ДНК} или 2-цепочечное ДНК. Впервые открыты на вирусе табачной мозаики (ВТМ) \newword{Д.\,И.\,Ивановским}\footnote{Дмитрий Иосифович Ивановский}. Его выводы:
\begin{itemize}
    \item ``настолько малы, что их невозможно выращивать на искусственных средах.''
    \item это частицы
    \item облигатные ( абсолютные ) паразиты.
\end{itemize}
\image{vir}{Строение вируса}
\begin{table}[H]
\caption{Примеры вирусов}
\begin{tabular}{|C{150pt}|C{150pt}|C{150pt}|}
\hline
Вирус & содержит НК & болезнь \\
\hline
ВИЧ & РНК & СПИД\\
\hline
Rubella virus & РНК & краснуха \\
\hline
парамиксовирус & РНК & свинка \\
\hline
варицелла-зостер & двухцепочечное ДНК & ветряная оспа \\
\hline
вирусы герпеса & двухцепочечное ДНК & герпис \\
\hline
рабивирус & РНК & бешенство \\
\hline
вирусы гриппа & РНК & грипп \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\newpage
